\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{LỜI CẢM ƠN}

\begin{center}
{\large\bfseries{LỜI CẢM ƠN}}
\end{center}

\indent Nhóm tác giả xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc đến TS. Trần Thái Sơn, giảng viên hướng dẫn đề tài, người đã tận tình định hướng, theo sát quá trình thực hiện và đưa ra những góp ý quý báu để nhóm hoàn thiện nghiên cứu. Sự hỗ trợ của thầy không chỉ giúp nhóm tháo gỡ các khó khăn về chuyên môn mà còn giúp nhóm rèn luyện cách tiếp cận vấn đề một cách nghiêm túc và có hệ thống.

\indent Nhóm cũng xin trân trọng cảm ơn Ban lãnh đạo, quý thầy cô giảng viên và cán bộ nhân viên ngành Công nghệ thông tin đã tạo điều kiện thuận lợi trong suốt quá trình học tập, nghiên cứu và thực hiện đề tài. Những kiến thức, kinh nghiệm và sự hỗ trợ từ quý thầy cô là nền tảng quan trọng để nhóm có thể vận dụng vào quá trình xây dựng, thử nghiệm và hoàn thiện nội dung nghiên cứu.

\indent Bên cạnh đó, nhóm xin gửi lời cảm ơn đến gia đình, anh chị và bạn bè đã luôn động viên, chia sẻ và đóng góp ý kiến trong thời gian thực hiện đề tài. Sự đồng hành và khích lệ của mọi người là nguồn động lực lớn giúp nhóm kiên trì hoàn thành công việc.

\indent Mặc dù đã nỗ lực hoàn thiện báo cáo trong khả năng tốt nhất, nhóm tác giả nhận thức rằng nội dung vẫn khó tránh khỏi những thiếu sót. Nhóm rất mong nhận được sự góp ý của quý thầy cô để đề tài được hoàn thiện hơn. Kính chúc quý thầy cô nhiều sức khỏe, hạnh phúc và thành công trong công tác giảng dạy, nghiên cứu.

\indent Xin chân thành cảm ơn!
